\chapter{Wstęp} \label{wstep} 
Celem poniższej pracy jest zbudowanie autonomicznego pojazdu mobilnego, który konstrukcyjnie przypomina czołg, w związku z czym wyróżnia się następującymi elementami:
\begin{itemize}
\item obrotową wieżyczką znajdującą się na korpusie pojazdu,
\item działem mogącym zmieniać swoje położenie.
\end{itemize}
Robot w sposób autonomiczny stara się zlokalizować przeciwnika. Po wykryciu zagrożenia czołg stara się określić jego położenie oraz oddać w jego stronę celny strzał. W ramach projektu należy : zbudować robota, wykonać projekt elektroniki, zaimplementować algorytm sterujący robotem, przeprowadzić niezbędne testy działania systemu oraz przygotować dokumentację techniczną.

Koncepcja inteligentnych robotów bojowych znajduje się w kręgu zainteresowań służb specjalnych takich jak wojsko czy policja. Pozwalają one przeprowadzać wiele niebezpiecznych operacji bez narażania życia załogi. Pojazdy bojowe - jako element wsparcia - nie mogą popełniać błędów związanych z błędną interpretacją informacji, zatem podczas tworzenia projektu bardzo duży nacisk będzie nałożony na algorytm przetwarzania pozyskanego obrazu otoczenia aby możliwie skutecznie oraz jednoznacznie zidentyfikować cel.  

\section{Założenia konstrukcyjne}
Autonomiczne roboty mobilne muszą być wyposażone w system nawigacyjny. W naszym przypadku tą funkcję będzie pełnił mikrokomputer wraz z kamerą video. Projekt oparty będzie o tzw. system wbudowany, czyli kompaktową, multimedialną jednostkę obliczeniową wykorzystywaną do realizacji specjalnych funkcji takich jak sterowanie pracą silnika bądź monitorowanie procesów przemysłowych. Systemy wbudowane są (najczęściej) na stałe połączone z elementami wykonawczymi oraz pomiarowymi. Najważniejszą funkcją czołgu będzie przetwarzanie oraz analizowanie obrazów w czasie rzeczywistym, co wymaga stosunkowo dużej pamięci oraz mocy obliczeniowej. Powyższe wymagania pozwoliły jednoznacznie wybrać platformę, na które zrealizowany będzie projekt, mianowicie \textit{Raspberry Pi} wraz z dedykowaną kamerą \textit{Raspberry Pi Camera Board}.
Wybór modelu zawieszenia dla czołgu jest jednoznaczny - gąsienice. Rozwiązanie tego typu jest najczęściej spotykanym systemem jezdnym pojazdów wojskowych. Roboty bojowe często zmuszone są poruszać się w bardzo zróżnicowanym i nieprzyjaznym środowisku. Stawia to przed układem zawieszenia wiele wyzwań.  Gąsienice - dzięki równomiernemu rozłożeniu ciężaru (wiele pasywnych osi), dużej powierzchni styku z podłożem, prostocie sterowania oraz trwałości są niewątpliwie najlepszym rozwiązaniem w tej dziedzinie.
Cała konstrukcja napędzana będzie przy użyciu silników prądu stałego. Sterowanie napędem będzie odbywać się przy użyciu sygnałów PWM generowanych przez \textit{Raspberry Pi} pozwalających na regulację prędkości obrotowej silników.

\section{Budowa}
W strukturze robotów mobilnych możemy wyróżnić następujące elementy :
\begin{enumerate}
\item 
Baza pojazdu~:
	\begin{itemize}
	\item
	konstrukcja mechaniczna pozwalająca na pokonywanie nierówności terenu, 
	\item 
	układ zasilania i sterowania silnikami robota,
	\item 
	moduły pomiarowe pozwalające analizować otoczenie w jakim się znajduje,
	\item
	komunikacja z systemem nadzorującym pracę pojazdu.
	\end{itemize}
\item
Komputer PC, do którego trafiają wszystkie informacje zebrane z czujników. Jego zadaniem jest dokładna analiza otoczenia robota, podjęcie decyzji co do dalszych ruchów oraz realizacja zaplanowanego zadania. 
\end{enumerate}

