\chapter{Założenia koncepcyjne} \label{zalozenia}
W tym rozdziale chciałbym szeczółowo opisać poszczególne elementy zastosowane w robocie. 
\begin{enumerate}
\item Napęd : \\
Pojazd poruszać się będzie na dwóch gąsiennicach napędzanych dwoma silnikami prądu stałego. 
\item Zasilanie : \\
Pojazd zasilany będzie z 6 V akumulatora żelowego ze względu na jego dużą wyjadność prądową, stosunkowo sporą pojemność oraz możliwość prostego, wielokrotnego ładowania. 
\item Wieżyczka i działo: \\
Pozycjonowanie tych elementów musi odbywać się przy użyciu silniczków, pozwalających w sposób precyzyjny określić aktualne położenie elementów. W tym celu wykorzystane zostaną silniki krokowe z odpowiednimi przekładniami. Działo wyposażone zostanie w mechanizm pozwalający na oddanie conajmniej jednego strzału.
\item Komputer : \\
Przetwarzanie obrazów w czasie rzeczywistym jest bardzo wymagającym sprzętowo procesem. Wynika to z faktu, iż urządzenie musi możliwie jak najszybciej analizować zdjęcia o wysokiej rozdzielczości aby móc precyzyjnie namierzyć cel. Przedstawione kryteria stały się głównymi argumentami przy wyborze komputera - Raspberry Pi 2, Model B, którego parametry zostały przedstawione poniżej : 

\begin{table}[h]
\label{par_raps}
\begin{flushright}
\begin{tabular}{|p{3cm}|p{10cm}|} \hline
SoC & Broadcom BCM2836 \\ \hline
CPU & 900 MHz Quad-core ARM Cortex-A7 \\ \hline
GPU & Dual Core VideoCore IV® Multimedia\\ 
&Open GL ES 2.0 \\
&OpenVG \\
&DMA \\ \hline
Pamięć & 1GB LPDDR2 \\ \hline 
Wymiary & 85 x 56 x 17 mm \\ \hline
Zasilanie & Micro USB 5V, 2A \\ \hline
Ganiazdo internetowe & 10/100 BaseT Ethernet \\ \hline
Wyjście video & HDMI (rev 1.3 , 1.4) \\ \hline
Wyjście audio & 3.5mm jack, HDMI  \\ \hline
USB & 4 x USB 2.0 \\ \hline
Złącza GPIO & 40-pin 2.54 mm (100 mil) \\ \hline
Złącze kamery & 15-pin MIPI Camera Serial Interface (CSI-2) \\ \hline
Slot kart pamięci & Micro SDIO \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Dane techniczne Rapsberry Pi 2, Model B}
\end{flushright}
\end{table}

\newpage
Wyjaśnienia skrótów :
\begin{itemize}
\item 
\textbf{SoC} - \textit{System On Chip} - układ scalony będący kompletnym systemem elektronicznym (zawiera w sobie urządzenia peryferyjne).
\item 
\textbf{CPU} - \textit{Central Processing Unit} - jednostka obliczeniowa.
\item 
\textbf{GPU} - \textit{Graphics Processing Unit} - jednostka odpowiedziala za przetwarzanie grafiki.
\item 
\textbf{OpenGL ES} - \textit{OpenGL for Embedded Systems} - zestaw funkcji pozwalający na tworzenie obrazów graficznych dla urządzeń mobilnych.
\item 
\textbf{OpenVG} - zbiór funkcji pozwalający obsłużyć grafikę wektorowa.
\item 
\textbf{DMA} - \textit{Direct Memory Access} - bezpośredni dostęp do pamięci.
\item 
\textbf{LPDDR2} - \textit{Low Power Double Data Rate} - energooszczędna pamięć operacyjna.
\item
\textbf{USB} - \textit{Universal Serial Bus} - uniwersalna magistrala szeregowa.
\item
\textbf{HDMI} - \textit{High Definition Multimedia Interface} - multimedialny interfejs wysokiej rozdzielczości.
\item
\textbf{GPIO} - \textit{General Purpose Input/Output} - interfejs wejściowo-wyjściowy systemu komputerowego.
\item
\textbf{MIPI} - interfejs realizujący łączność z kamerą.
\item
\textbf{SDIO} - \textit{Secure Digital Card Input/Output} - standard pozwalający urządzeniom peryferyjnym na korzystanie z karty SD.
\end{itemize}

\item Kamera : \\
Dedykowana do Rapsberry Pi kamera o rozdzielczości 5Mpx działającej w trybach :
\begin{itemize}
\item HD 1020p - 1920x1080,
\item 720p - 1280x720,
\item 480p - 640 x 480.\\
Kamera zostanie zamocowana na korpusie czołgu i będzie miała zapewnioną możliwość obrotu wokół pionowej osi.
\end{itemize}

\item Dalmierz : \\
Czujnik laserowy bądź ultradźwiękowy pozwalający na ustalenie odległości pojazdu od celu.

\end{enumerate}

\section{Etapy realizacji}
\begin{enumerate}
\item Wykrywanie celu przy pomocy Rapsberry Pi 2, Model B i dedykowanej kamery.
\item Zamocowanie kamery oraz czujnika odległości na obrotowym trzpieniu, lokalizacja celu względem korpusu pojazdu.
\item Budowa platformy czołgu (gąsiennice oraz system napędowy). Synteza napędu z komputerem pokładowym - realizacja prostych ruchów. 
\item Połączenie systemu namierzania celu z systemem jezdnym - czołg podjeżdża na zadaną odległość względem celu.
\item Budowa wieżyczki, która przy pomocy wskaźnika laserowego będzie podążać za celem.
\item Dodanie możliwości wyboru celu.
\item Budowa i uruchomienie działa.

\end{enumerate}
 
